# Мониторинг сервисов ОЦРВ
## Используемый стек технологий - fluent-bit, fluentd, loki, grafana

## Описание работы проекта.
На множестве серверов запущены различные сервисы ОЦРВ в докер контейнерах. С контейнеров требуется осуществлять организованный сбор логов на основной сервер с развернутым программным обеспечением логирования и мониторинга. Также осуществлять их дальнейшею фильтрацию, сортировку, удобное графическое представление и возможность ориентироваться в логах.

### Работа с сервисами ОЦРВ, развернутыми на иных (secondary) серверах
В compose-файле каждого докер контейнера с запущенным сервисом ОЦРВ на ином (secondary) сервере, отличном от основного (main) сервера, явно указан драйвер логирования - fluentd, а также порт 127.0.0.1:24224 (см.ниже Пример драйвера логирования docker-compose файла), по-умолчанию слушаемый сервисом сбора логов fluent-bit. Сервис сбора логов Fluent-bit после того как принял логи от сервисов ОЦРВ, перенапрвляет их напрямую в контейнер сервиса сбора логов Fluentd (см. конфигурационный файл fluent-bit.conf), который в свою очередь направляет данные логов в сервис сбора логов Fluent-bit основного сервера (main), слушающий по порту 0.0.0.0:24224 (см. конфигурационный файл fluent.conf). Далее происходят действия описанные в пунке ниже с работой с логами от сервисов ОЦРВ на основном (main) сервере.

### Работа с сервисами ОЦРВ, развернутыми на основном (main) сервере
В compose-файле каждого докер контейнера с запущенным сервисом ОЦРВ, явно указан драйвер логирования - fluentd, а также порт 127.0.0.1:24224 (см.ниже Пример драйвера логирования docker-compose файла), по-умолчанию слушаемый сервисом сбора логов fluent-bit. Сервис сбора логов Fluent-bit после того как принял логи от сервисов ОЦРВ и сервисов развернутых на иных серверах, перенапрвляет их напрямую в контейнер сервиса сбора логов Fluentd (см. конфигурационный файл fluent-bit.conf), который в свою очередь направляет данные логов в сервис Loki (см. конфигурационный файл fluent.conf), предназначенный для хранения журналов логирования. Для графической визуализации логов в дашбордах ПО Grafana (см. директорию DASHBOARD_GRAFANA с json-файлами шаблонов дашбордов), доступной по порту 3200 применяется техника запросов логов в подключенный сервис Loki. Для удобства использования дашбордов, рекоменжуется разделение дашбордов на папки для логов отдельно каждого сервера, шаблоны для дашбордов см. директорию DASHBOARD_GRAFANA с json-файлами шаблонов дашбордов.

### Пример драйвера логирования в docker-compose файле сервиса ОЦРВ

```
logging:
  driver: "fluentd"
  options:
    fluentd-address: 127.0.0.1:24224
```

### Порядок прохождения сервисов логирования и мониторинга

![Alt text](image.png)

### Архитектура проекта
![Alt text](image-1.png)

## Подготовка к запуску проекта
- Проверить корректность драйвера логирования (fluentd, порт - 127.0.0.1:24224) в compose-файлах сервисов ОЦРВ
- Проверить установку и акутальность версий docker и docker-compose
- Убедиться в корректности скопированной на сервер директории (main, secondary), в зависимости от предназначения
- Использовать уникальные имена для контейнеров серсисов ОЦРВ, т.к при фильтрации логов могут возникнуть проблемы
- Убедится в не конфликте портов контейнеров логирования и мониторинга и контейнеров сервисов ОЦРВ

## Запуск проекта
- Перейти в директорию проекта
- Выполнить команду `docker-compose up --build`
- В зависимости от установленной версии docker-compose, может потребоваться раздельное написание `docker compose up --build`
- При выполнениии docker-compose файла, может появиться ошибка сетей docker, может потребоваться создание сети для контейнеров логирования и мониторинга

## Описание инфраструктуры Grafana
В директории проекта существует папка с дашбордами в виде json-файлов. Данные дашборды созданы для работы с логами контейнеров созданных из image - `gitlab.sch.ocrv.com.rzd:4567/blockchain/platform/openshift_cluster/rails-fabric    features_extra_logs_BL-1737`. 
- General out and filter of container back_log - данный дашборд обладает фиксрованной фильтрацией логов по названию конкретного контейнера. Также осуществляется дальнейшая кастомная фильтрация, расположенная в левом верхнем углу дашборда.
- Log Level - данный дашборд обладает фиксрованной фильтрацией логов по названию конкретного контейнера, а также функцией count_over_time, считающей общее количество значений level, за выбранный период.
- Log Stage - данный дашборд обладает фиксрованной фильтрацией логов по названию конкретного контейнера, а также функцией count_over_time, считающей общее количество значений stage, за выбранный период.
- Query_for_loki_dashboard - файл с отдельно лежащими запросами к базе данных Loki на языке LogQL

## Настройка мониторинга Grafana
- Откройте Grafana в браузере по порту IP_адрес_сервера:3200

![Alt text](image-2.png)
- Перейдите на вкладку "Home"

![Alt text](image-3.png)
- Далее зайдите во вкладку "Dashboard"

![Alt text](image-4.png)
- Создайте папку с дашбордами для каждого сервера, с которого приходят логи. Для этого в правом верхнем углу нажмите кнопку синего цвета "New folder".
![Alt text](image-6.png)
- После успешного создания папки, перейдите в нее и внутри директории импортируйте дашборды из папки проекта. Для этого в правом верхнем углу нажмите кнопку синего цвета "New import".
![Alt text](image-5.png)
- Далее можно будет либо загрузить json-файл или скопировать в ручную.
![Alt text](image-7.png)
